**棘線鯒**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），又稱**橫帶棘線牛尾魚**為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鮋形目](../Page/鮋形目.md "wikilink")[牛尾魚科的其中一](../Page/牛尾魚科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。分布于[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[南洋群岛以及中国](../Page/南洋群岛.md "wikilink")[南海](../Page/南海.md "wikilink")、[台湾海峡等海域](../Page/台湾海峡.md "wikilink")，属于热带近海底层鱼类。\[1\]

## 深度

水深10至70公尺。

## 特徵

頭側各具2條隆起稜線。頭部各隆起稜線上無鋸齒或顆粒狀突起，鋤骨齒兩簇，眼眶骨無前向之棘；眼眶無皮瓣。側線上之鱗片全部具小棘約55枚。體呈褐色，腹部為白色，體側有5至6條寬狹不等之黑色橫帶。第一背鰭有非常小的斑點，形成一稍明顯的黑直斑；第二背鰭、臀鰭及尾鰭有數列棕色斑點。體長可達30公分。

## 生態

本魚棲息於沿岸沙泥底質海域。活動性差，常停滯於一地或潛入沙中，以小魚及甲殼類為食。

## 經濟利用

食用魚，以油煎為宜。

## 参考文献

[Category:食用鱼](../Category/食用鱼.md "wikilink")
[scaber](../Category/棘線鯒屬.md "wikilink")

1.